

| 角$\theta$所在的象限 | 1   | 2   | 3   | 4   |
| -------------------- | --- | --- | --- | --- |
| $\sin\theta$         | +   | +   | -   | -   |
| $\cos\theta$         | +   | -   | -   | +   |
| $\tan\theta$         | +   | -   | +    | -   |
| $\cot\theta$         | +   | -   | +   | -   |

#unsafe/self : 以下所有公式,可以通过 换元 改变$x$
	例如: $\cos x +1 = 2 \cos^2 \frac{x}{2}$ 和 $2\cos^{2}x = \cos 2x +1$

### 其他 #unsafe/self 
$$
\sin x = 2 \sin \frac{x}{2} \cos \frac{x}{2}
$$
$$
\cos x +1 = 2 \cos^2 \frac{x}{2}
$$
$$
2\cos^{2}x = \cos 2x +1
$$

### 同角关系
$$
\begin{align}
\sin^{2}{\alpha}+\cos^{2}{\alpha}&=1 \\
1+\tan^{2}{\alpha}&=\sec^{2}{\alpha} \\
1+\cot^{2}{\alpha}&=\csc^{2}{\alpha} \\
\sin^{}{\alpha}\csc^{}{\alpha} & =1 \\
\cos^{}{\alpha}\sec^{}{\alpha} & =1 \\
\tan^{}{\alpha}\cot^{}{\alpha} & =1 \\
\tan^{}{\alpha}&=\frac{\sin^{}{\alpha}}{\cos^{}{\alpha}}=\frac{\sec{\alpha}}{\csc{\alpha}} \\
\cot^{}{\alpha}&=\frac{\cos^{}{\alpha}}{\sin^{}{\alpha}}=\frac{\csc{\alpha}}{\sec{\alpha}} \\
\end{align}
$$


|函数|$\sin$ | $\cos$ | $\tan$ |$\cot$ |$\sec$ |$\csc$ |
|---|---|---|---|---|---|---|
|$\sin \theta$|$\sin \theta$ | $\sqrt{1 - \cos^2\theta}$ | $\frac{\tan\theta}{\sqrt{1 + \tan^2\theta}}$ | $\frac{1}{\sqrt{1+\cot^2\theta}}$ | $\frac{\sqrt{\sec^2 \theta - 1}}{\sec \theta}$ | $\frac{1}{\csc \theta}$ |
|$\cos \theta$| $\sqrt{1 - \sin^2\theta}$ |  $\cos \theta$ | $\frac{1}{\sqrt{1 + \tan^2 \theta}}$ |$\frac{\cot \theta}{\sqrt{1 + \cot^2 \theta}}$ |$\frac{1}{\sec \theta}$ | $\frac{\sqrt{\csc^2\theta - 1}}{\csc \theta}$ |
|$\tan \theta$| $\frac{\sin\theta}{\sqrt{1 - \sin^2\theta}}$ | $\frac{\sqrt{1 - \cos^2\theta}}{\cos \theta}$ | $\tan \theta$ |$\frac{1}{\cot \theta}$ | $\sqrt{\sec^2\theta - 1}$ | $\frac{1}{\sqrt{\csc^2\theta - 1}}$ |
|$\cot \theta$| ${{\sqrt  {1-\sin ^{2}\theta }} \over \sin \theta }$ | ${\cos \theta  \over {\sqrt  {1-\cos ^{2}\theta }}}$ |${1 \over \tan \theta }$ |  $\cot \theta$ | ${1 \over {\sqrt  {\sec ^{2}\theta -1}}}$ | ${\sqrt  {\csc ^{2}\theta -1}}$ |
|$\sec \theta$| ${1 \over {\sqrt  {1-\sin ^{2}\theta }}}$ | ${1 \over \cos \theta }$ |${\sqrt  {1+\tan ^{2}\theta }}$ | ${{\sqrt  {1+\cot ^{2}\theta }} \over \cot \theta }$ | $\sec \theta$ | ${\csc \theta  \over {\sqrt  {\csc ^{2}\theta -1}}}$ |
|$\csc \theta$|${1 \over \sin \theta }$ | ${1 \over {\sqrt  {1-\cos ^{2}\theta }}}$ | ${{\sqrt  {1+\tan ^{2}\theta }} \over \tan \theta }$ | ${\sqrt  {1+\cot ^{2}\theta }}$ | ${\sec \theta  \over {\sqrt  {\sec ^{2}\theta -1}}}$ |   $\csc \theta$ |


### 和差公式
$$
\begin{align}
\sin(a\pm  b)= & \sin a \cos b \pm  \cos a \sin b \\
\cos(a\pm b)= & \cos a \cos b \mp \sin a \sin b \\
\tan(a\pm b)= & \frac{{\tan a \pm \tan b}}{1\mp\tan a\tan b} \\
\cot(a+b)= & \frac{{\cot a\cot b\mp 1}}{\cot b \pm  \cot a}
\end{align}
$$
$$\sec(\alpha \pm \beta )={\frac  {\sec \alpha \sec \beta }{1\mp \tan \alpha \tan \beta }}$$
$$\csc(\alpha \pm \beta )={\frac  {\csc \alpha \csc \beta }{\cot \beta \pm \cot \alpha }}$$

## 倍角公式

### 双倍角公式
|   |   |   |
|---|---|---|
| ${\begin{aligned}\sin 2\theta &=2\sin \theta \cos \theta \ \\&={\frac  {2\tan \theta }{1+\tan ^{2}\theta }}\end{aligned}}$ | ${\begin{aligned}\tan 2\theta &={\frac  {2\tan \theta }{1-\tan ^{2}\theta }}\ \\&={\frac  {1}{1-\tan \theta }}-{\frac  {1}{1+\tan \theta }}\end{aligned}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\sec 2\theta &={\frac {\sec ^{2}\theta }{1-\tan ^{2}\theta }}\\&={\frac {\sec ^{2}\theta }{2-\sec ^{2}\theta }}\end{aligned}}}$ |
| ${\begin{aligned}\cos 2\theta &=\cos ^{2}\theta -\sin ^{2}\theta \\&=2\cos ^{2}\theta -1\\&=1-2\sin ^{2}\theta \\&={\frac  {1-\tan ^{2}\theta }{1+\tan ^{2}\theta }}\end{aligned}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\cot 2\theta &={\frac {\cot ^{2}\theta -1}{2\cot \theta }}\\&={\frac {\cot \theta -\tan \theta }{2}}\end{aligned}}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\csc 2\theta &={\frac {\csc ^{2}\theta }{2\cot \theta }}\\&={\frac {\sec \theta \csc \theta }{2}}\end{aligned}}}$ |

### 降次公式

|   |   |
|---|---|
| ${\displaystyle \sin ^{2}\theta ={\frac {1-\cos 2\theta }{2}}}$ | ${\displaystyle \tan ^{2}\theta ={\frac {1-\cos 2\theta }{1+\cos 2\theta }}}$ |
| ${\displaystyle \cos ^{2}\theta ={\frac {1+\cos 2\theta }{2}}}$ |${\displaystyle \cot ^{2}\theta ={\frac {1+\cos 2\theta }{1-\cos 2\theta }}}$ |

### 三倍角公式

|   |   |   |
|---|---|---|
|${\displaystyle {\begin{aligned}\sin 3\theta &=3\sin \theta -4\sin ^{3}\theta \\&=4\sin \theta \sin \left({\frac {\pi }{3}}-\theta \right)\sin \left({\frac {\pi }{3}}+\theta \right)\end{aligned}}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\tan 3\theta &={\frac {3\tan \theta -\tan ^{3}\theta }{1-3\tan ^{2}\theta }}\\&=\tan \theta \tan \left({\frac {\pi }{3}}-\theta \right)\tan \left({\frac {\pi }{3}}+\theta \right)\end{aligned}}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\sec 3\theta &={\frac {\sec ^{3}\theta }{4-3\sec ^{2}\theta }}\\&={\dfrac {1}{4\cos \theta \cos \left({\dfrac {\pi }{3}}-\theta \right)\cos \left({\dfrac {\pi }{3}}+\theta \right)}}\end{aligned}}}$ |
|${\displaystyle {\begin{aligned}\cos 3\theta &=4\cos ^{3}\theta -3\cos \theta \\&=4\cos \theta \cos \left({\frac {\pi }{3}}-\theta \right)\cos \left({\frac {\pi }{3}}+\theta \right)\end{aligned}}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\cot 3\theta &={\frac {\cot ^{3}\theta -3\cot \theta }{3\cot ^{2}\theta -1}}\\&=\cot \theta \cot \left({\frac {\pi }{3}}-\theta \right)\cot \left({\frac {\pi }{3}}+\theta \right)\end{aligned}}}$ |${\displaystyle {\begin{aligned}\csc 3\theta &={\frac {\csc ^{3}\theta }{3\csc ^{2}\theta -4}}\\&={\dfrac {1}{4\sin \theta \sin \left({\dfrac {\pi }{3}}-\theta \right)\sin \left({\dfrac {\pi }{3}}+\theta \right)}}\end{aligned}}}$ |

### 半角公式
$$
\begin{align}
\sin^{2} \frac{a}{2}= & \frac{1}{2}(1-\cos a) \\
\cos^{2} \frac{a}{2} = & \frac{1}{2}(1+\cos a) \\
\end{align}
$$

|   |   |   |
|---|---|---|
| $\sin {\frac  {\theta }{2}}=\pm \,{\sqrt  {{\frac  {1-\cos \theta }{2}}}}$ |${\displaystyle {\begin{aligned}\tan {\frac {\theta }{2}}&=\csc \theta -\cot \theta \\&=\pm \,{\sqrt {1-\cos \theta  \over 1+\cos \theta }}\\&={\frac {\sin \theta }{1+\cos \theta }}\\&={\frac {1-\cos \theta }{\sin \theta }}\\&={\frac {\cos \theta +\sin \theta -1}{\cos \theta -\sin \theta +1}}\\&={\sqrt {\cot ^{2}\theta +1}}-\cot \theta \end{aligned}}}$ | $\sec {\frac  {\theta }{2}}=\pm \,{\sqrt  {{\frac  {2\sec \theta }{\sec \theta +1}}}}$ |
| $\cos {\frac  {\theta }{2}}=\pm \,{\sqrt  {{\frac  {1+\cos \theta }{2}}}}$ | ${\displaystyle {\begin{aligned}\cot {\frac {\theta }{2}}&=\csc \theta +\cot \theta \\&=\pm \,{\sqrt {1+\cos \theta  \over 1-\cos \theta }}\\&={\frac {\sin \theta }{1-\cos \theta }}\\&={\frac {1+\cos \theta }{\sin \theta }}\\&={\frac {\cos \theta -\sin \theta +1}{\cos \theta +\sin \theta -1}}\\&={\sqrt {\cot ^{2}\theta +1}}+\cot \theta \end{aligned}}}$ | $\csc {\frac  {\theta }{2}}=\pm \,{\sqrt  {{\frac  {2\sec \theta }{\sec \theta -1}}}}$ |



### n倍角公式
 [三角恒等式 - 维基百科，自由的百科全书](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%81%92%E7%AD%89%E5%BC%8F#n%E5%80%8D%E8%A7%92%E5%85%AC%E5%BC%8F)

## ...
### 积化和差公式
$$
\begin{align}
\sin a\cos b= & \frac{1}{2}[\sin(a+b)+\sin(a-b)] \\
\cos a\sin b= & \frac{1}{2}[\sin(a+b)-\sin(a-b)] \\
\cos a\cos b= & \frac{1}{2}[\cos(a+b)+\cos(a-b)] \\
\sin a\sin b= & \frac{1}{2}[\cos(a-b)-\cos(a+b)]
\end{align}
$$
### 和差积化公式
$$
\begin{align}
\sin a+\sin b= & 2\sin \frac{{a+b}}{2} \cos \frac{{a-b}}{2} \\
\sin a-\sin b= & 2\sin \frac{{a-b}}{2} \cos \frac{{a+b}}{2} \\
\cos a + \cos b= & 2\cos \frac{{a+b}}{2} \cos \frac{{a-b}}{2} \\
\cos a -\cos b= &  -2\sin \frac{{a+b}}{2} \sin \frac{{a-b}}{2}
\end{align}
$$

### 平方差公式
$$\sin(x+y)\sin(x-y)=\sin ^{2}{x}-\sin ^{2}{y}=\cos ^{2}{y}-\cos ^{2}{x}\,$$
$$\cos(x+y)\cos(x-y)=\cos ^{2}{x}-\sin ^{2}{y}=\cos ^{2}{y}-\sin ^{2}{x}\,$$
### 万能公式
若$\displaystyle{u=\tan \frac{x}{2}~~~~~~(-\pi<x<\pi)}$ ,则 $\displaystyle{\sin x=\frac{2u}{1+u^{2}}}~,~\cos x= \frac{1-u^{2}}{1+u^{2}}$

### 反三角函数
$$\arcsin x+\arccos x={\frac  {\pi }{2}}\;$$
$$\arctan x+\operatorname{arccot} x={\frac  {\pi }{2}}\;$$
$$\arctan x+\arctan {\frac  {1}{x}}=\left\{{\begin{matrix}{\frac  {\pi }{2}},&{\mbox{if }}x>0\\-{\frac  {\pi }{2}},&{\mbox{if }}x<0\end{matrix}}\right.$$
$$\arctan x+\arctan y=\arctan {\frac  {x+y}{1-xy}}+\left\{{\begin{matrix}\pi ,&{\mbox{if }}x,y>0\\-\pi ,&{\mbox{if }}x,y<0\\0,&{\mbox{otherwise }}\end{matrix}}\right.$$
$$\sin(\arccos x)={\sqrt  {1-x^{2}}}\,$$
$$\sin(\arctan x)={\frac  {x}{{\sqrt  {1+x^{2}}}}}$$
$$\cos(\arctan x)={\frac  {1}{{\sqrt  {1+x^{2}}}}}$$
$$\cos(\arcsin x)={\sqrt  {1-x^{2}}}\,$$
$$\tan(\arcsin x)={\frac  {x}{{\sqrt  {1-x^{2}}}}}$$
$$\tan(\arccos x)={\frac  {{\sqrt  {1-x^{2}}}}{x}}$$

### 幂简约公式

|[正弦](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A3%E5%BC%A6 "正弦")|[余弦](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A4%98%E5%BC%A6 "余弦")|其他|
|---|---|---|
| $\sin ^{2}\theta ={\frac  {1-\cos 2\theta }{2}}$ | $\cos ^{2}\theta ={\frac  {1+\cos 2\theta }{2}}$ | $$\begin{align}\sin ^{2}\theta \cos ^{2}\theta &={\frac  {1-\cos 4\theta }{8}} \\&= \sin^{2}\theta (1-\sin^{2}\theta) \\&=\sin^{2}\theta-\sin^{4}\theta\end{align}$$ |
| $\sin ^{3}\theta ={\frac  {3\sin \theta -\sin 3\theta }{4}}$ | $\cos ^{3}\theta ={\frac  {3\cos \theta +\cos 3\theta }{4}}$ | $\sin ^{3}\theta \cos ^{3}\theta ={\frac  {3\sin 2\theta -\sin 6\theta }{32}}$ |
| $\sin ^{4}\theta ={\frac  {3-4\cos 2\theta +\cos 4\theta }{8}}$ | $\cos ^{4}\theta ={\frac  {3+4\cos 2\theta +\cos 4\theta }{8}}$ | $\sin ^{4}\theta \cos ^{4}\theta ={\frac  {3-4\cos 4\theta +\cos 8\theta }{128}}$ |
| $\sin ^{5}\theta ={\frac  {10\sin \theta -5\sin 3\theta +\sin 5\theta }{16}}$ | $\cos ^{5}\theta ={\frac  {10\cos \theta +5\cos 3\theta +\cos 5\theta }{16}}$ | $\sin ^{5}\theta \cos ^{5}\theta ={\frac  {10\sin 2\theta -5\sin 6\theta +\sin 10\theta }{512}}$ |

| |[余弦](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A4%98%E5%BC%A6 "余弦")|[正弦](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A3%E5%BC%A6 "正弦")|
|---|---|---|
|如果 $n$ 是[奇数](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%87%E6%95%B8 "奇数") | $\cos ^{n}\theta ={\frac  {2}{2^{n}}}\sum _{{k=0}}^{{{\frac  {n-1}{2}}}}{\binom  {n}{k}}\cos {[(n-2k)\theta ]}$ | ${\displaystyle \sin ^{n}\theta ={\frac {2}{2^{n}}}\sum _{k=0}^{\frac {n-1}{2}}(-1)^{\left({\frac {n-1}{2}}-k\right)}{\binom {n}{k}}\sin {[(n-2k)\theta ]}}$ |
|如果 $n$ 是[偶数](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%81%B6%E6%95%B0 "偶数") |$\cos ^{n}\theta ={\frac  {1}{2^{n}}}{\binom  {n}{{\frac  {n}{2}}}}+{\frac  {2}{2^{n}}}\sum _{{k=0}}^{{{\frac  {n}{2}}-1}}{\binom  {n}{k}}\cos {[(n-2k)\theta ]}$ | ${\displaystyle \sin ^{n}\theta ={\frac {1}{2^{n}}}{\binom {n}{\frac {n}{2}}}+{\frac {2}{2^{n}}}\sum _{k=0}^{{\frac {n}{2}}-1}(-1)^{\left({\frac {n}{2}}-k\right)}{\binom {n}{k}}\cos {[(n-2k)\theta ]}}$ |


### 诱导公式
| 角$\theta$/函数 | $\displaystyle{\frac{\pi}{2}-a}$ | $\displaystyle{\frac{\pi}{2}+a}$ | $\displaystyle{\pi-a}$ | $\displaystyle{\pi+a}$ | $\displaystyle{\frac{3}{2}\pi-a}$ | $\displaystyle{\frac{3}{2}\pi+a}$ | $2\pi-a$  |
| --------------- | -------------------------------- | -------------------------------- | ---------------------- | ---------------------- | --------------------------------- | --------------------------------- | --------- |
| $\sin \theta$   | $\cos a$                         | $\cos a$                         | $\sin a$               | $-\sin a$              | $-\cos a$                         | $-\cos a$                         | $-\sin a$ |
| $\cos \theta$   | $\sin a$                         | $-\sin a$                        | $-\cos a$              | $-\cos a$              | $-\sin a$                         | $\sin a$                          | $\cos a$  |
| $\tan\theta$    | $\cot a$                        | $-\cot a$                        | $-\tan a$              | $\tan a$               | $\cot a$                          | $-\cot a$                         | $-\tan a$          |
| $\cot\theta$    | $\tan a$                         | $-\tan a$                        | $-\cot a$              | $\cot a$               | $\tan a$                          | $-\tan a$                         | $-\cot a$ |


#### 公式一（函数关于$2\pi$的周期性）

${\displaystyle \sin(2k\pi +\alpha )=\sin \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 
${\displaystyle \cos(2k\pi +\alpha )=\cos \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 
${\displaystyle \tan(2k\pi +\alpha )=\tan \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 
${\displaystyle \cot(2k\pi +\alpha )=\cot \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 
${\displaystyle \sec(2k\pi +\alpha )=\sec \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 
${\displaystyle \csc(2k\pi +\alpha )=\csc \alpha ,k\in \mathbb {Z} }$ 

#### 公式二（函数关于$\pi$的周期性）

$\sin(\pi +\alpha )=-\sin \alpha$ 
$\cos(\pi +\alpha )=-\cos \alpha$ 
$\tan(\pi +\alpha )=\tan \alpha$ 
$\cot(\pi +\alpha )=\cot \alpha$ 
$\sec(\pi +\alpha )=-\sec \alpha$ 
$\csc(\pi +\alpha )=-\csc \alpha$ 

#### 公式三（函数的[[src/初等数学(高中数学)/函数-/函数性质/奇偶性|奇偶性]]）

$\sin(-\alpha )=-\sin \alpha$ 
$\cos(-\alpha )=\cos \alpha$ 
$\tan(-\alpha )=-\tan \alpha$ 
$\cot(-\alpha )=-\cot \alpha$ 
$\sec(-\alpha )=\sec \alpha$ 
$\csc(-\alpha )=-\csc \alpha$ 

#### 公式四（在单位圆中各三角函数线关于y轴的对称性）

$\sin(\pi -\alpha )=\sin \alpha$ 
$\cos(\pi -\alpha )=-\cos \alpha$ 
$\tan(\pi -\alpha )=-\tan \alpha$ 
$\cot(\pi -\alpha )=-\cot \alpha$ 
$\sec(\pi -\alpha )=-\sec \alpha$ 
$\csc(\pi -\alpha )=\csc \alpha$ 

#### 公式五（可看作在直角三角形中的转换）

${\displaystyle \sin \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\cos \alpha }$ 
${\displaystyle \cos \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\sin \alpha }$ 
${\displaystyle \tan \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\cot \alpha }$ 
${\displaystyle \cot \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\tan \alpha }$ 
${\displaystyle \sec \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\csc \alpha }$ 
${\displaystyle \csc \left({\frac {\pi }{2}}-\alpha \right)=\sec \alpha }$ 

#### 公式六

${\displaystyle \sin \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=\cos \alpha }$ 
${\displaystyle \cos \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=-\sin \alpha }$ 
${\displaystyle \tan \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=-\cot \alpha }$ 
${\displaystyle \cot \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=-\tan \alpha }$ 
${\displaystyle \sec \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=-\csc \alpha }$ 
${\displaystyle \csc \left({\frac {\pi }{2}}+\alpha \right)=\sec \alpha }$ 

#### 公式七

${\displaystyle \sin \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=-\cos \alpha }$ 
${\displaystyle \cos \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=-\sin \alpha }$ 
${\displaystyle \tan \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=\cot \alpha }$ 
${\displaystyle \cot \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=\tan \alpha }$ 
${\displaystyle \sec \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=-\csc \alpha }$ 
${\displaystyle \csc \left({\frac {3\pi }{2}}-\alpha \right)=-\sec \alpha }$ 

#### 公式八

${\displaystyle \sin \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=-\cos \alpha }$ 
${\displaystyle \cos \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=\sin \alpha }$ 
${\displaystyle \tan \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=-\cot \alpha }$ 
${\displaystyle \cot \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=-\tan \alpha }$ 
${\displaystyle \sec \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=\csc \alpha }$ 
${\displaystyle \csc \left({\frac {3\pi }{2}}+\alpha \right)=-\sec \alpha }$

# reference
[诱导公式 - 维基百科，自由的百科全书](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AF%B1%E5%AF%BC%E5%85%AC%E5%BC%8F)

