# å¯¼æ•°åŸºç¡€

## å¯¼æ•°å®šä¹‰

[[å¯¼æ•°åŸº%E7%A1%80/Screenshot_20230228_220951.png]]

**å¯¼æ•°è¡¨ç¤ºçš„æ˜¯ä¸€ä¸ªæé™**

**å‡ ä½•è§£é‡Š**

æ›²çº¿ $y=f(x)$ åœ¨ç‚¹ $(x_0,f(x_0))$ å¤„çš„åˆ‡çº¿çš„æ–œç‡åº”è¯¥ç­‰äº æé™ $\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ è¿™å°±æ˜¯å¯¼æ•°çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰.

**æ³¨è®°:** å¼•å…¥è®°å· $h=x-x_0$ ,äºæ˜¯ $x=x_0+h$ ,æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æŠŠä¸Šé¢çš„æé™(å¯¼æ•°)ç®€åŒ–ä¸º:

 $\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = f'(x_0) = \lim_{h\to 0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$

è¿™é‡Œçš„ $h$ ç§°ä¸ºè‡ªå˜é‡çš„å¢é‡(æ”¹å˜é‡)(æ³¨æ„: $h=x-x_0$,$h$æ˜¯å¯æ­£å¯è´Ÿçš„)

æˆ‘ä»¬åˆæŠŠ $f(x_0+h)-f(x_0)$ ç§°ä¸ºå‡½æ•°$f$çš„å¢é‡(å·®åˆ†).

äººä»¬è¿˜ä¹ æƒ¯äº,
ç”¨ç¬¦å· $\bigtriangleup x$ è¡¨ç¤ºè‡ªå˜é‡$x$ çš„å¢é‡ : $\bigtriangleup x=x-x_0$ ,
ç”¨ç¬¦å· $\bigtriangleup y$ è¡¨ç¤ºå‡½æ•° $y=f(x)$ çš„ç›¸åº”å¢é‡: $\bigtriangleup y = \bigtriangleup f(x_0) = f(x_0 + \bigtriangleup x)-f(x_0)$

$\bigtriangleup y$ è¿˜å¯ä»¥å†™æˆ $\bigtriangleup y = f'(x_0)\bigtriangleup x + o(\bigtriangleup x)$  //åé¢ä¼šæåˆ°$dy$,æ³¨æ„$\bigtriangleup y$å’Œ$dy$çš„åŒºåˆ«

å…³äºä¸Šé¢è¿™ä¸ª,æˆ‘è®¤ä¸ºéœ€è¦åŠ å¼ºç†è§£,æ‰€ä»¥åºŸè¯ä¸€ä¸‹,
 $f(x_0 +\bigtriangleup x) - f(x_0) = f'(x_0)\bigtriangleup x+o(\bigtriangleup x)$

å¯¹åº”åˆ° $f(x+h)-f(x)=Ah+o(h),$ $f'(x)=A$ //è¿™ç©æ„å’Œ$1=1$æ˜¯ä¸€ä¸ªæ„æ€,å°±æ˜¯å½¢å¼è½¬æ¢

é‡‡ç”¨è¿™æ ·çš„è®°å·,å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰åˆå¯ä»¥å†™æˆ

$$
\begin{align}
f'(x_0) &= \lim_{\bigtriangleup x \to 0}\frac{f(x_0 + \bigtriangleup x)-f(x_0)}{\bigtriangleup x }\\
&=\lim_{\bigtriangleup x \to 0}\frac{ \bigtriangleup f(x_0) }{\bigtriangleup x }\\
&=\lim_{\bigtriangleup x \to 0}\frac{ \bigtriangleup y }{\bigtriangleup x }
\end{align}
$$

ä¸æ­¤ç›¸åº”ï¼Œå…³äºå‡½æ•°$y=f(x)$åœ¨$x_0$ç‚¹çš„å¯¼æ•°ï¼Œé™¤äº†é‡‡ç”¨ä¸Šé¢ä»‹ç»çš„æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥(Lagrange)çš„è®°å·$f'(x_0)$è€Œå¤–ï¼Œè¿˜å¸¸å¸¸é‡‡ç”¨è±å¸ƒå°¼å…¹(Leibnitz)çš„è®°å·,

$\frac{\mathrm{d}f(x_0)}{\mathrm{d}x}$ æˆ– $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$

$\mathrm{d}x := \bigtriangleup x$

$\mathrm{d}y := f'(x_0)\mathrm{d}x = f'(x_0)\bigtriangleup x$

å¹¶æŠŠ $\mathrm{d}y$ å«åšå‡½æ•° $y=f(x)$ åœ¨ $x_0$ ç‚¹çš„å¾®åˆ†

[[å¯¼æ•°åŸº%E7%A1%80/Screenshot_20230305_233320.png]]

<aside>
ğŸ’¡ **æ³¨è®°:** å…³äºå¾®åˆ†çš„æ„ä¹‰ï¼Œä»ä¸Šé¢çš„è®¨è®ºæˆ‘ä»¬å·²ç»å¾—çŸ¥ï¼š
(1) ä»å‡ ä½•çš„è§’åº¦æ¥çœ‹ï¼Œå¾®åˆ†$dy=f'(x_0)dx$ æ­£å¥½æ˜¯åˆ‡çº¿å‡½æ•°çš„å¢é‡
(2) ä»ä»£æ•°çš„è§’åº¦æ¥çœ‹ï¼Œå¾®åˆ†$dy=f'(x_0)dx$ æ˜¯å¢é‡$â–³y=
f(x_0+â–³x)-f(x_0)$çš„çº¿æ€§ä¸»éƒ¨ï¼Œ$dy$ä¸$â–³y$ä»…ä»…ç›¸å·®ä¸€ä¸ªé«˜é˜¶çš„æ— ç©·å°é‡$o(â–³x)$,å› è€Œå½“$â–³x$å……åˆ†å° æ—¶ï¼Œå¯ä»¥ç”¨$dy$ä½œä¸º$â–³y$çš„è¿‘ä¼¼å€¼.è¿™ä¸€äº‹å®æ˜¯å¾®åˆ†çš„è®¸å¤šå®é™…åº”ç”¨çš„åŸºç¡€
(3) åŸæ¥ï¼Œæˆ‘ä»¬å¼•å…¥ $\frac{dy}{dx}$ ä½œä¸ºå¯¼æ•°çš„è®°å·.æœ‰äº†å¾®åˆ†çš„æ¦‚å¿µä¹‹åï¼Œåˆå¯ä»¥æŠŠè®°å· $\frac{dy}{dx}$ è§£é‡Šä¸º$dy$ä¸$dx$ä¹‹å•†ï¼š$\frac{dy}{dx}= f'(x_0)$

</aside>

//äººä»¬è¿˜æŠŠå¯¼æ•°å«åšå¾®å•†.

## ç¬¦å·å®šä¹‰

å®šä¹‰ $D = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x}$ , ç§°ä¸º $D$ ç®—å­ , å¯¼å‡½æ•°å¯ä»¥ç”¨ä¹‹è¡¨è¾¾ä¸º: $Df(x) = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d}x} f(x) = f'(x)$

æœ‰æ—¶å€™å†™ä½œ $D_x$, è¡¨æ˜å¯¹è‡ªå˜é‡ $x$ æ±‚å¯¼

// ç®€å•çš„è¯´, ç®—å­ å°±æ˜¯ å‡½æ•°åˆ°å‡½æ•°çš„æ˜ å°„

---

### äºŒé˜¶å¯¼æ•°ç¬¦å·

$f''(x)$  ,  $y''$  ,  $\frac{\mathrm{d}^2 y}{\mathrm{d} x^2} = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \big( \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} y\big) = \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \big( \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} f(x)\big)$

---

## å•ä¾§å¯¼æ•°

//å…¶å®å’Œå•ä¾§æé™ç±»ä¼¼

å·¦å¯¼æ•°

$f_-'(x)=\lim_{h \to 0^-}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$

å³å¯¼æ•°

$f_+'(x)=\lim_{h \to 0^+}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$

<aside>
ğŸ’¡ $f(x)$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼ $\Leftrightarrow$ $f'(x_0) = f_-'(x_0) = f_+'(x_0)$

</aside>

## å¸¸æ•°å’ŒåŸºæœ¬åˆç­‰å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°å…¬å¼
&å‡½æ•°çš„ å’Œ&å·®&ç§¯&å•† çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™
&åå‡½æ•°çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™
&å¤åˆå‡½æ•°çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

[[]]

## é«˜é˜¶å¯¼æ•°

çº¦å®š $f^{(0)}(x) = f(x)$

$n$é˜¶å¯¼æ•°,è®°ä¸º $f^{(n)}(x)$  æˆ–è€… $\frac{d^ny}{dx^n}$

> é«˜é˜¶å¯¼æ•°çš„è®¡ç®—ï¼ŒåŸåˆ™ä¸Šåªæ˜¯å„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™çš„åå¤ä½¿ç”¨.ä½†åœ¨æœ‰äº›æƒ…å†µä¸‹ï¼Œä¸ºäº†æ±‚å‡ºè¡¨ç¤ºä»»æ„é˜¶å¯¼æ•°çš„å…¬å¼ï¼Œå¾€å¾€éœ€è¦é‡‡ç”¨ä¸€äº›æŠ€å·§æ€§çš„æ‰‹æ®µï¼Œå¯¹æ¯æ¬¡æ±‚å¯¼çš„ç»“æœåŠ ä»¥æ•´ç†ï¼Œä»¥ä¾¿äºâ€œçŒœå‡ºâ€ç»“æœçš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼.
>

<aside>
ğŸ’¡ å®šç†:  è®¾å‡½æ•° $u$ å’Œ $v$ éƒ½åœ¨ $x_0$ ç‚¹ $n$ æ¬¡å¯å¯¼, åˆ™è¿™ä¸¤å‡½æ•°çš„ä¹˜ç§¯ $uv$ ä¹Ÿåœ¨ $x_0$ ç‚¹ $n$ æ¬¡å¯å¯¼,å¹¶ä¸”åœ¨è¿™ç‚¹æœ‰
$(uv)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} \tbinom nk u^{(n-k)}v^{(k)}$

</aside>

## å¯å¾®æ€§,å¾®åˆ†

ä¸å‡½æ•°åœ¨ä¸€ç‚¹çš„å¯å¯¼æ€§ç´§å¯†è”ç³»ç€çš„ä¸€ä¸ªæ¦‚å¿µå°±æ˜¯ å¯å¾®æ€§.

**å®šä¹‰:** è®¾å‡½æ•°$f(x)$åœ¨$x$ç‚¹é‚»è¿‘æœ‰å®šä¹‰ï¼Œå¦‚æœ
$f(x+h)-f(x)=Ah+o(h),$  // è¿™é‡Œä¹Ÿè¯´æ˜äº†, $f'(x)=A$ ,å¾ˆç®€å•,è‡ªå·±æ¨å¯¼
å…¶ä¸­$A$ä¸$h$æ— å…³ï¼ˆå¯ä»¥ä¾èµ–äº$x$),é‚£ä¹ˆæˆ‘ä»¬å°±è¯´å‡½æ•°$f$åœ¨$x$ç‚¹å¯å¾®.

â€¦åœ¨ä¸€å †è¯æ˜å(è¯æ˜çœç•¥æ‰)â€¦æˆ‘ä»¬çœ‹åˆ°,ä»è¡¨ç¤ºå¼ $f(x+h)-f(x)=Ah+o(h),$ å¯ä»¥æ–­å®š $A =f'(x)$

//å…³äºä¸Šè¿°å®šä¹‰, æœ‰ä¸€ä¸ªä¾‹å­å¯ä»¥ä¸€èˆ¬çš„è®©ä½ ç†è§£å®ƒ,ä½äº: **æ•°å­¦åˆ†ææ–°è®²::å¾®ç§¯åˆ†çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µåŠå…¶åº”ç”¨::å¯¼æ•°::å¯¼æ•°ä¸å¾®åˆ†çš„æ¦‚å¿µ::161P|179EP**

<aside>
ğŸ’¡ //å®šç†1å’Œå®šç†2 æœ‰ç‚¹åºŸè¯,å°±ä¸å†™äº†
å®šç†3: å‡½æ•°fåœ¨xç‚¹å¯å¯¼çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯å®ƒåœ¨è¿™ç‚¹å¯å¾®
//ç”±äºè¿™ä¸ªå®šç†çš„ç¼˜æ•…, äººä»¬çœ‹æŠŠ å¯å¯¼ å’Œ å¯å¾® è¿™ä¸¤ä¸ªæœ¯è¯­å½“ä½œ åŒä¹‰è¯ æ¥ä½¿ç”¨.
//æ±‚å¯¼æ•°çš„æ–¹æ³•åˆç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ³•

</aside>

<aside>
ğŸ’¡ å®šç†4: è®¾å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨$x_0$ç‚¹å¯å¯¼,é‚£ä¹ˆå®ƒåœ¨è¿™ç‚¹è¿ç»­.

</aside>

# å‚è€ƒ

[å¾®åˆ†ç¬¦å· dxã€dy è¡¨ç¤ºä»€ä¹ˆå«ä¹‰ï¼Ÿ](https://www.zhihu.com/tardis/sogou/ans/498740422)

[ã€é«˜ç­‰æ•°å­¦ã€‘ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¯¼æ•°çš„å¾®å•†å½¢å¼åŠå…¶åº”ç”¨](https://zhuanlan.zhihu.com/p/30247112)
