

### 技巧
本质上是构造一个前提, 这个前提必然为真, 而控制必然性的就是$k$
一般题目是$f(...)=g(...)$
具体有啥表达式我们不关心, 总而言之, 你需要去尽可能让等式的 参数 分离
	例如: $f(a,b,c)=g(a,b,c)$ 分离成 $u(a,b)=v(c)$
随后构造一个前提
$u(...)=k$ 或 $v(...)=k$ , 注意$k$是待定常数,所以这等式必然相等
若是$u(...)=k$, 我们就只需要证明 $k=v(...)$即可
往往辅助函数是这样构造, $F(x)=u(...)-k=0$
然后通过辅助函数证明 $k=v(...)$

往往这个技巧与[[src/微积分/-结论/中值定理/罗尔中值定理|罗尔中值定理]]相关
### 题目
#### 1
![[附件/45231b737805953bf34db64ffcfee360.png]]
#### 2
![[附件/64514afdb9978e62f92e5d5017aa5820.png]]
等式变形为
$$
\frac{{2f(x)-2x-2}}{x^2}=f''(n_{x})
$$
构造一个前提条件:
$$
\frac{{2f(x)-2x-2}}{x^2}=k
$$
构造一个辅助函数
$$
\begin{align}
F(x)&={2f(x)-2x-2}-kx^2 \\
F'(x)&=2f'(x)-2-2kx \\
F''(x) & =2f''(x)-2k
\end{align}
$$
根据提前条件,我们知道
$$
F(x)=0
$$
在$x$取任意数时,$k$作为灵活的常量适应性变化 达到满足等式
	注意: 这里并非同时满足所有$x$, 而是当$x$取一个常数时,$k$根据$x$的变化而做适应性变化 达到满足等式 , 也可以理解成$k$是一个关于$x$变化的函数
根据提前条件$f(0)=1$,所以
$$
F(0)=0
$$
根据罗尔定理,存在一个$c$使$F'(c)=0$
又根据提前条件$f'(0)=1$,所以
$$
F'(0)=0
$$
根据罗尔定理,存在一个$d$使$F''(d)=0$
将$d$带入构造的辅助函数中,得到
$$
F''(d)=2f''(d)-2k=0
$$
得到
$$
k=f''(d)
$$
证毕

#### 3
![[附件/QQ截图20240205220452.png]]
#### 4
![[附件/QQ截图20240205220509.png]]
#### 5
![[附件/QQ截图20240205220416.png]]
#### 6
![[附件/QQ截图20240205220437.png]]
#### 7
![[附件/QQ截图20240205220524.png]]


# 参考
[常数K值法 - 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/463147072)

