


> [!dl定理] 
> 设$B= \{b_{1},\dots,b_n\}$ 和 $C= \{c_{1},\dots,c_n\}$ 是向量空间$V$的基, 则存在一个$n\times n$矩阵$\underset{C\leftarrow B}{P}$ 使得 $$[x]_c=\underset{C\leftarrow B}{P}[x]_B$$ $\underset{C\leftarrow B}{P}$ 的列是基$B$中向量的 $C$ 坐标向量 ,即$$\underset{C\leftarrow B}{P}=[[b_{1}]_C~~\dotsb~~[b_n]_C]$$
> 矩阵$\underset{C\leftarrow B}{P}$称为==由$B$到$C$的坐标变换矩阵==  . 乘以$\underset{C\leftarrow B}{P}$ 的运算将$B$坐标 变为 $C$坐标


![[附件/Screenshot_20230821_213105.png]]


$\underset{C\leftarrow B}{P}$的列是线性无关的，这是因为它们是线性无关集$B$的坐标向量
因为$\underset{C\leftarrow B}{P}$是方阵，所以由可逆矩阵定理，$\underset{C\leftarrow B}{P}$必是可逆的，将$$[x]_c=\underset{C\leftarrow B}{P}[x]_B$$两边左乘以$(\underset{C\leftarrow B}{P})^{-1}$ 得$$(\underset{C\leftarrow B}{P})^{-1}[x]_C=[x]_B$$于是$(\underset{C\leftarrow B}{P})^{-1}$是将$C$坐标 变为 $B$坐标 的矩阵，即$$(\underset{C\leftarrow B}{P})^{-1}=\underset{B\leftarrow C}{P}$$



