


如果函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 满足 
1. 在闭区间 $[a,b]$ 上连续
2. 在开区间 $(a,b)$ 内可导
3.对任一 $x \in (a,b)$ , $g'(x)≠0$
那么在 $(a,b)$ 内至少有一点 $c$ ,使等式 $\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}$ 成立


### 证明

柯西中值定理 变形

$$ \begin{align} \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} & = \frac{f'(c)}{g'(c)} \\ f'(c)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(c) & = 0 \end{align} $$

构造辅助函数 //可以把 $t(x)$ 看成 柯西中值定理变形后 未求导数的样子

$$ t(x) = f(x)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g(x) $$

因为

$$ t(x) = f(x)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g(x) = \frac{[g(b)-g(a)]f(x)-[f(b)-f(a)]g(x)}{g(b)-g(a)} $$

可得

$$ \begin{cases} t(a) = \frac{g(b)f(a)-g(a)f(b)}{g(b)-g(a)}\\ t(b) = \frac{g(b)f(a)-g(a)f(b)}{g(b)-g(a)}\\ \end{cases} $$

所以 $t(a)=t(b) = \frac{g(b)f(a)-g(a)f(b)}{g(b)-g(a)}$

根据罗尔定理,存在 $c \in (a,b)$ , 使得 $t'(c) = 0$

即

$$ t'(c) = 0 = f'(c)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(c) $$

正毕