#pending_deletion/file : 内容重复

由 复合函数 求导法, 可以导出换元积分法


> [!dl定理] 定理(换元积分法) 
> 设$g(u)$ 在 $[a_0,b_0]$ 上有定义, $u=q(x)$在$[a,b]$上可导, 且 $a_0\leq q(x)\leq b_0 ~,~x\in [a,b]$,并记
> $f(x)=g(q(x))q'(x)~,~x\in [a,b]$.
> 
> $(i)$(第一换元积分法,第一换元公式)
>   若$g(u)$在$[a_{0},b_0]$上存在原函数$G(u)$, 则$f(x)$在$[a,b]$上也存在原函数$F(x)$, $F(x)=G(q(x))+C$, 即
> $$\begin{align} \\\int f(x)dx &= \int g(q(x))q'(x)dx = \int g(u)du \\ &=G(u)+C=G(q(x))+C\end{align}$$
> $(ii).$(第二换元积分法,第二换元公式)
>  又若$q'(x)\neq 0~,~x\in [a,b]$, 则上述命题$(i)$可逆, 即当$f(x)$在$[a,b]$上存在原函数$F(x)$时, $g(u)$在$[a_0,b_0]$上也存在原函数$G(u)$, 且$G(u)=F(q^{-1}(u))+C$, 即
> $$\begin{align}\int g(u)du&=\int g(q(x))q'(x)dx=\int f(x)dx\\ &=F(x)+C=F(q^{-1}(u))+C \end{align}$$
> #not_understand : 怎么说呢,给我的感觉就是 形式替换的障眼法而已,看看例题就知道了,在参考一里有例题

